\chapter{Analisi}
\label{chap:analysis}

In questo capitolo viene effettuata un'analisi degli obiettivi e requisiti del
contributo di questa tesi, concentrandosi anche sui vincoli imposti a livello
hardware e software dalle tecnologie e dispositivi utilizzati.

\section{Obiettivi}
\label{sec:objectives}

L'obiettivo primario del progetto consiste nello sviluppo di una rete decentralizzata
per il framework \ac{YAAIR} che utilizzi il protocollo Zenoh e che supporti sistemi
eterogenei: la natura del problema necessita uno studio non banale delle tecnologie
e dell'ecosistema utilizzato che rende il contributo finale il risultato di una serie
di processi di studio e sviluppo.

\begin{objectives}
	\titleditem{Studio di Zenoh}~\label{objective:zenoh-study}
	Zenoh è la tecnologia che funge da base fondamentale per la comunicazione nella
	rete implementata: è quindi necessario uno studio approfondito del suo
	funzionamento, dei suoi costrutti ed elementi primari e delle funzionalità
	che offre e relative limitazioni.

	\titleditem{Integrazione dell'ecosistema embedded}~\label{objective:embedded-ecosystem-integration}
	I sistemi embedded sono trattati come piattaforma di primaria importanza in
	questo progetto, e l'integrazione con essi richiede l'utilizzo di diverse librerie
	e framework oltre che un'attenzione particolare all'utilizzo delle risorse e
	l'interazione con i componenti del dispositivo.
	Inoltre, la scelta di Rust come linguaggio comporta la necessità di creare un
	wrapper intorno alla libreria Zenoh pico per un utilizzo da parte
	della rete tramite una \ac{API} memory-safe e più simile alla versione
	originale di Zenoh.

	\titleditem{Implementazione della rete}~\label{objective:network-implementation}
	Il contributo principale di questa tesi è la creazione della rete stessa, che
	deve fornire una comunicazione decentralizzata, affidabile e compatibile in
	maniera trasparente con \ac{YAAIR}.
\end{objectives}

\section{Vincoli}
\label{sec:constraints}

La natura eterogenea e trasparente della rete richiesta dagli obiettivi del
contributo impone alcuni vincoli su alcune scelte progettuali e di architettura.

\begin{constraints}
	\titleditem{Compatibilità con sistemi Espressif}~\label{constraint:esp-compatibility}
	Nonostante supporti i dispositivi a risorse limitate, anche Zenoh pico richiede
	l'accesso ad alcune primitive di sistema che non ne permettono l'utilizzo su
	dispositivi puramente bare-metal.
	La libreria utilizza PlatformIO\footnote{\url{https://platformio.org/}}
	come strumento per la compilazione su diverse piattaforme, così da supportare
	facilmente tutte le famiglie di dispositivi embedded più popolari.
	Nonostante una così vasta gamma di sistemi supportati fosse l'obiettivo
	originale anche per questo progetto, l'integrazione di questo strumento all'interno
	del processo di compilazione Rust non è semplice, di conseguenza a causa di
	mancanza di tempo si è optato per ridurre il vincolo di compatibilità ai
	sistemi Espressif, che offrono nativamente un supporto eccellente per il
	linguaggio scelto tramite il framework \ac{ESP-IDF}, adattando l'integrazione
	di Zenoh pico al processo di compilazione Rust senza passare per PlatformIO.
	% In questo punto PlatformIO sembra un dettaglio storico non più utilizzato. [RISOLTO:
	% chiarito che PlatformIO è ancora attualmente usato dalla libreria]
	% Nota: ancora adesso è usato, con originariamente intendevo
	% "il progetto usa PlatformIO, ma noi dobbiamo adattarlo ad ESP su Rust"

	\titleditem{Compatibilità con \ac{YAAIR}}~\label{constraint:yaair-compatibility}
	Per sfruttare un'architettura a strati flessibile, \ac{YAAIR} impone che
	l'implementazione della rete segua un'interfaccia molto semplice ma specifica.
	L'implementazione create in questo contributo deve essere perfettamente compatibile
	con essa e non deve richiedere trattamenti speciali che impediscano al resto
	del framework di agire normalmente.
\end{constraints}

\section{Requisiti funzionali}
\label{sec:functional-requirements}

\begin{functionalrequirements}
	\titleditem{Comunicazione tra nodi}~\label{requirement:nodes-communication}
	Ciascun nodo deve essere in grado di pubblicare aggiornamenti ed ascoltare
	quelli dei nodi con cui è in relazione per esportare il proprio risultato in
	maniera agnostica alla topologia della rete.

	\titleditem{Scoperta automatica dei nodi}~\label{requirement:nodes-discovery}
    Al momento dell'ingresso in rete, un nodo deve essere in grado di individuare
    autonomamente gli altri nodi presenti senza richiedere configurazione manuale
    o per mezzo di un'unità dedicata, preservando così la natura decentralizzata
    del sistema.

	\titleditem{Rilevamento della perdita di un nodo}~\label{requirement:offline-node-detection}
	La rete deve rilevare l'uscita o il fallimento di un nodo entro un intervallo
	di tempo configurabile. Alla scadenza del timeout, gli altri partecipanti devono
	essere notificati e lo stato interno della rete deve essere aggiornato di
	conseguenza, consentendo al framework di reagire opportunamente all'evento
	e di non dedicare più risorse al nodo perso.
\end{functionalrequirements}

\section{Requisiti non funzionali}
\label{sec:non-functional-requirements}

\begin{nonfunctionalrequirements}
	\titleditem{Portabilità tra Zenoh e Zenoh pico}~\label{requirement:zenoh-portability}
	L'architettura della rete deve essere strutturata in modo da poter essere compilata
	e utilizzata sia su sistemi desktop o server tramite la libreria Zenoh standard,
	sia su sistemi embedded Espressif tramite Zenoh pico, senza duplicare la
	logica applicativa. Le differenze tra le due librerie devono essere
	incapsulate in un livello di astrazione dedicato.

	\titleditem{Strategie alternative di gestione della perdita di nodi}~\label{requirement:alternative-offlinte-nodes-detection-strategies}
	Il meccanismo di rilevamento e gestione dell'uscita di un nodo dalla rete deve
	essere progettato con una struttura modulare, così da permettere l'adozione
	di strategie diverse a seconda del contesto applicativo.
	Ad esempio, in scenari con risorse limitate può essere preferibile una strategia
	semplificata rispetto a una più robusta ma costosa in termini di memoria o banda.
\end{nonfunctionalrequirements}
