\chapter{Background}
\label{chap:background}

Questo capitolo introduce le tecnologie, i paradigmi ed i concetti fondamentali
necessari per la compensione del contributo della tesi.
In apertura si delineano i principi dell'Aggregate Computing, con particolare
attenzione all'implementazione nel contesto dei dispositivi con risorse limitate.
Successivamente, si presentano il framework \ac{YAAIR}, il protocollo di rete
Zenoh \footnote{\url{https://zenoh.io/}} ed il relativo ecosistema per sistemi embedded.
In conclusione, viene fatta un'analisi delle tecnologie Rust necessarie per la
programmazione e compilazione \emph{cross-platform} su architetture hardware
eterogenee.

\section{Aggregate computing}
\label{sec:aggregate-computing}
Il rapido proliferare di dispositivi per lo \ac{IoT} e di sistemi di
calcolo pervasivo ha generato sfide senza precedenti nella programmazione e nel
coordinamento di sistemi altamente distribuiti.
Gli approcci di programmazione tradizionali faticano a gestire la complessità
derivante dalla necessità di far cooperare centinaia o migliaia di dispositivi
in modo trasparente e resiliente \cite[12.1]{10.1007/978-3-031-95589-1_12}.
\sidenote{Questo primo paragrafo è praticamente la traduzione parola per parola della
sezione citata del vostro paper: devo mettere la citazione in qualche modo per far
capire che è esattamente lo stesso testo?}

In questo contesto, lo \ac{AC} si impone come un paradigma di
\emph{macro-programmazione} \cite{enwiki:1313791910} che astrae l'esecuzione di un
singolo programma su una rete di dispositivi considerandola come un'unica entità
collettiva.
Al centro di questo modello vi sono il \emph{field calculus} ed i \emph{campi
computazionali}, astrazioni che mappano punti nello spazio e nel tempo a valori
che possono essere combinati funzionalmente \cite[12.2.1]{10.1007/978-3-031-95589-1_12}.

Ogni dispositivo nel sistema raccoglie dati dal proprio stato locale e dai vicini,
calcola il programma aggregato costruendo un contesto, e infine aggiorna il proprio
stato trasmettendo il proprio intento ai dispositivi con cui è in relazione.
Un esempio classico di questa computazione è la costruzione di un gradiente spaziale,
utilizzato per misurare la distanza di ogni nodo da una sorgente,
dove le relazioni tra i nodi sono basate sul concetto di vicinato
\cite[12.2.2]{10.1007/978-3-031-95589-1_12}, ovvero sulla distanza cartesiana tra
loro (\Cref{fig:gradient_ac}).

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        >=stealth,
        node distance=2.5cm,
        every node/.style={circle, draw, minimum size=8mm, font=\bfseries},
        edge/.style={draw, thick, <->}
    ]
        \node[fill=red!30] (S) {0};
        \node (A) [right of=S] {1};
        \node (B) [above right of=A, yshift=-0.5cm] {2};
        \node (C) [below right of=A, yshift=0.5cm] {2};
        \node (D) [right of=B] {3};
        \node (E) [right of=C] {3};

        \path[edge] (S) -- (A);
        \path[edge] (A) -- (B);
        \path[edge] (A) -- (C);
        \path[edge] (B) -- (C);
        \path[edge] (B) -- (D);
        \path[edge] (C) -- (E);
        \path[edge] (D) -- (E);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Rappresentazione di un gradiente spaziale in un sistema distribuito.
    Il nodo sorgente (in rosso) ha distanza 0, mentre i nodi adiacenti calcolano
    la propria distanza propagando il valore attraverso il vicinato.}
    \label{fig:gradient_ac}
\end{figure}

\subsection{Aggregate computing su sistemi embedded}
\label{ssec:ac-on-embedded-devices}

Sebbene l'Aggregate Computing offra soluzioni eleganti per sistemi complessi,
l'implementazione pratica nel mondo reale deve affrontare sfide notevoli, specialmente
quando l'esecuzione è demandata a dispositivi con risorse fortemente limitate
\cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 47]. Recenti avanzamenti hanno esplorato
il rilascio di questi sistemi su architetture embedded, affinché piccoli microcontrollori
possano eseguire le computazioni aggregate in modo efficiente in reti IoT o sciami
robotici \cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 72, 73].

Framework preesistenti, come ScaFi (basato su Scala), sono stati concepiti per
simulazioni o esecuzioni su dispositivi general-purpose dotati di un runtime
Java (JVM) \cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 74], il che li rende
incompatibili con i microcontrollori a basso costo per l'assenza di memoria
sufficiente e garanzie real-time. Un programma aggregato deve operare in esecuzione
asincrona e continua \cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 93], richiedendo
una gestione deterministica della memoria e un accesso efficiente ai protocolli
di rete.

In questo scenario, il linguaggio \textbf{Rust} rappresenta una soluzione
architetturale ideale. Grazie al suo modello di \emph{ownership} e all'assenza di
\emph{Garbage Collector}, Rust fornisce astrazioni a costo zero garantendo
prestazioni predicibili, latenze minime e una sicurezza della memoria fondamentale
per la programmazione embedded.

\section{YAAIR}
\label{sec:yaair}

YAAIR è un framework open-source nativo in Rust per l'Aggregate Computing, ideato
per risolvere le limitazioni prestazionali dei framework basati su Virtual Machine.
Sfruttando la natura flessibile di Rust, YAAIR propone un modello architetturale
a strati che disaccoppia la logica di calcolo (l'engine aggregato) dalla
serializzazione e dai protocolli di rete sottostanti.

Questo livello di isolamento consente a YAAIR di operare indipendentemente
dall'hardware, eseguendo cicli di valutazione locali (composti da fasi di sensing,
computazione e attuazione) in modo totalmente agnostico rispetto al trasporto fisico.
L'intero sistema comunica attraverso l'implementazione di tratti (traits) astratti,
che permettono a ciascun nodo di serializzare il proprio stato esportato e
trasmetterlo ai propri vicini logici.

\subsection{La Network}
\label{ssec:the-network-trait}

All'interno di YAAIR, la gestione topologica e di comunicazione è astratta dal
trait \texttt{Network<Id>}. Tale interfaccia è responsabile dell'instradamento
dei messaggi aggregati (spesso denominati \emph{exports}) tra i vari dispositivi
interagenti. Il trait definisce principalmente tre metodologie:

\begin{enumerate}
    \item \texttt{get\_local\_id()}: Fornisce l'identificatore univoco del nodo
    all'interno della rete spaziale (ad esempio, uno \texttt{ZenohNodeId} a
    16 byte).
    \item \texttt{prepare\_outbound(data)}: Serializza e trasmette i dati aggregati
    locali al resto della rete.
    \item \texttt{prepare\_inbound()}: Raccoglie i messaggi ricevuti dai nodi
    vicini prima dell'inizio di un nuovo ciclo computazionale, creando uno
    snapshot coerente per l'engine locale e gestendo la scadenza (lifespan)
    dei messaggi pregressi per tollerare la disconnessione dei nodi.
\end{enumerate}

Rendere distribuita un'implementazione di YAAIR necessita di un protocollo
sottostante che supporti nativamente la scoperta dinamica dei vicini e l'architettura
\emph{peer-to-peer}. I sistemi aggregate computing storici richiedono che la
comunicazione sia basata sull'identità, permettendo ai dispositivi di riconoscersi
univocamente tra di loro \cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 85]. Inoltre,
l'infrastruttura di comunicazione definisce attivamente le politiche di vicinato
\cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 101].

\section{Zenoh}
\label{sec:zenoh}

Zenoh è un protocollo emergente e un'infrastruttura di rete decentralizzata per
la comunicazione D2D (Device-to-Device), orientato a latenze minime e scalabilità
su dispositivi eterogenei. A differenza di protocolli tradizionali dell'ecosistema
IoT come MQTT, che si appoggiano obbligatoriamente a un broker centrale (creando
colli di bottiglia e un singolo punto di fallimento), Zenoh è progettato per
unificazioni edge-to-cloud senza vincoli topologici stretti.

\subsection{Modello di comunicazione}
\label{ssec:communication-model}

Il modello di Zenoh adotta un approccio ibrido altamente flessibile, basato
essenzialmente su architetture \emph{peer-to-peer}. I nodi sulla rete possono
assumere ruoli differenziati:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Client}: Dispositivi con risorse minime, che si connettono ai
    router o ad altri peer per l'inoltro dei pacchetti senza occuparsi della
    topologia di routing globale.
    \item \textbf{Peer}: Nodi in grado di comunicare in maniera diretta fra loro
    e di gestire topologie P2P auto-organizzanti grazie a meccanismi integrati
    di \emph{scouting} automatico (solitamente operanti tramite multicast UDP
    su reti locali).
    \item \textbf{Router}: Elementi strutturali utilizzati per unire reti isolate
    (es. diverse VLAN) o scalare la topologia su geografie estese.
\end{itemize}
Tale flessibilità sposa perfettamente i requisiti dei sistemi aggregati in cui
il fallimento di un nodo non deve compromettere l'intera struttura di comunicazione
del \emph{neighborhood}.

\subsection{Attori e concetti fondamentali}
\label{ssec:actors-and-fundamental-concepts}

A livello applicativo, la comunicazione in Zenoh avviene all'interno di una
\emph{Sessione}, la quale incapsula la connettività del nodo. Sfruttando un
approccio incentrato sui dati (Data-Centric), l'indirizzamento è dettato tramite
\emph{Key Expressions} (stringhe URI-like espandibili), permettendo a molteplici
entità di registrarsi sugli stessi topic.

Gli attori primari sono:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Publishers e Subscribers}: Modello per invio asincrono unidirezionale.
    In un contesto YAAIR, un nodo definisce un publisher per divulgare il proprio
    contesto usando una chiave del tipo \texttt{base\_keyexpr/messages/\{node\_id\}},
    mentre mantiene un subscriber tramite wildcard (\texttt{.../messages/*}) per
    captare le trasmissioni del vicinato logico.
    \item \textbf{Queriers e Queryables}: Pattern utilizzato per comunicazioni
    RPC-like (Richiesta-Risposta). Un querier richiede attivamente dei dati, a
    cui un queryable associato alla specifica espressione chiave è delegato a
    rispondere.
\end{itemize}

\section{Zenoh per sistemi embedded}
\label{ssec:zenoh-for-embdedded-systems}

L'inclusione di Zenoh in un contesto reale di droni o sistemi cibernetici leggeri
incontra limitazioni se si utilizza l'implementazione completa in Rust nativo
(\texttt{zenoh\_full}). Quest'ultima richiede il supporto per la libreria standard
(allocatori complessi, stack asincroni profondi e moduli di rete OS-dependent),
risultando inapplicabile a microcontrollori \emph{bare-metal} o RTOS.

Per colmare questa lacuna computazionale è stato introdotto \textbf{Zenoh-pico},
un wrapper e porting leggero della libreria in C appositamente concepito per
sistemi embedded dotati di vincoli severi. Si menziona, a corredo dell'ecosistema,
il nascente progetto \texttt{zenoh-nostd}, un'iniziativa volta a fornire un porting
interamente in Rust senza dipendenze dalla libreria standard. Tuttavia, trovandosi
ancora in una fase sperimentale embrionale, il ricorso al C-wrapper di Zenoh-pico
rimane l'approccio ingegneristico più stabile e consolidato per contesti di produzione
embedded.

\subsection{Limitazioni di Zenoh Pico}
\label{ssec:zenoh-pico-limitations}

Pur risolvendo i requisiti di sistema, Zenoh-pico differisce in vari aspetti
dall'implementazione nativa, tra cui:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Assenza di Async/Await Rust}: La libreria C sfrutta un modello
    basato su loop di polling e callback, costringendo il programmatore a
    implementare un layer di integrazione basato su FFI (Foreign Function Interface)
    per trasformarlo in primitive asincrone per i moderni executor.
    \item \textbf{Set di funzionalità ridotto}: Features di routing avanzate,
    memorizzazione persistente interna e crittografia complessa sono disabilitate
    di default o semplificate per abbattere l'impronta di memoria.
    \item \textbf{Sicurezza della memoria}: Le comunicazioni transnazionali tra
    il contesto C e Rust sollevano rischi legati a \emph{memory leaks} e
    dereferenziazioni nulle, imponendo regole stringenti nella costruzione dei
    binding (tramite crate come \texttt{zenoh-pico-sys}).
\end{itemize}

\section{Embedded Rust}
\label{ssec:embedded-rust}

Per mitigare le discrepanze tra le piattaforme di testing (computer x86/ARM completi)
e il dominio di attuazione robotico, Rust si presenta come ecosistema duale.
Questo bivalente modello si adatta particolarmente all'astrazione hardware, requisito
centrale nell'orchestrazione aggregata che postula l'agnosticismo della piattaforma,
dove robot con piattaforme differenti dovrebbero poter unirsi al team in modo flessibile
\cite{10.1007/978-3-031-95589-1_12}[cite: 154].

\subsection{Cross-compilation}
\label{ssec:cross-compilation}

L'infrastruttura di Cargo e \texttt{rustc} abilita la compilazione multipiattaforma
mediante pattern di \emph{conditional compilation}. L'aggiunta di \emph{toolchain}
specifiche (es. \texttt{nightly}) accoppiate alla feature \texttt{build-std}
permette di generare binari compilati dal sorgente base per target come architetture
RISC-V o Xtensa. Questo approccio è esplicitato attraverso direttive condizionali
in Rust, che attivano moduli diversi in fase di build dipendentemente dall'OS
target (e.g., \texttt{\#[cfg(target\_os = "espidf")]}), permettendo una vera e
propria architettura a doppia implementazione.

% \begin{lstlisting}[language=Rust, caption={Esempio di compilazione condizionale per l'architettura di rete YAAIR}, label={lst:cfg_zenoh}]
% #[cfg(zenoh_impl = "zenoh_full")]
% #[path = "zenoh_full/mod.rs"]
% mod zenoh_impl;

% #[cfg(zenoh_impl = "zenoh_pico")]
% #[path = "zenoh_pico/mod.rs"]
% mod zenoh_impl;
% \end{lstlisting}

\subsection{ESP-IDF}
\label{ssec:esp-idf}

Per i dispositivi basati sui chip Espressif (come ESP32), l'ambiente Embedded
Rust sfrutta comunemente un bridge diretto con l'Espressif IoT Development Framework
(ESP-IDF). Invece di adottare un approccio puramente \emph{bare-metal}
(\texttt{no\_std}), la compilazione tramite l'ecosistema \texttt{esp-idf-sys}
permette di dotare la CPU di una sottile implementazione della libreria standard
di Rust, garantendo l'accesso ad allocatori heap globali e threading gestito
dall'RTOS (FreeRTOS) fornito da Espressif.

\subsubsection{Interazione con l'hardware}
\label{sssec:hardware-interaction}

L'astrazione fornita dai crate legati a ESP-IDF permette l'interazione type-safe
con le periferiche hardware del microcontrollore. Il Wi-Fi, critico per la
costituzione della rete di Zenoh, i pin GPIO, i timer e i canali I2C/SPI per
l'attuazione cinetica, vengono mappati su struct Rust. Qualora la sicurezza non
possa essere garantita a livello di compilatore (come nelle modifiche hardware
concorrenti), la responsabilità è mediata da primitivi di sincronizzazione o
passaggi di possesso espliciti.

\subsubsection{Componenti e librerie esterne}
\label{sssec:components-and-external-libraries}

Un vantaggio sostanziale dell'architettura ESP-IDF in Rust risiede nella capacità
di registrare librerie C come \emph{extra components} durante il processo di build
basato su CMake. Nel contesto della tesi, questo paradigma ingegneristico è vitale:
la libreria C \texttt{zenoh-pico} viene configurata come modulo esterno, in modo
che l'infrastruttura di build di ESP-IDF la compili nativamente per l'architettura
target, estraendo contestualmente i binding sicuri per Rust tramite utilità come
\texttt{bindgen}.

\subsection{Embassy}
\label{sec:embassy}

Infine, l'esecuzione in background di task legati allo scouting di rete, alla
ricezione costante di messaggi tramite callback di Zenoh e ai cicli computazionali
di YAAIR necessita di un approccio concorrente efficiente. Al fine di evitare i
costi dei thread di sistema tradizionali, la libreria \textbf{Embassy} ricopre
il ruolo di runtime asincrono moderno progettato esclusivamente per sistemi embedded.
Sfruttando la generazione di macchine a stati finiti in fase di compilazione fornita
da Rust Asincrono, Embassy assicura un'esecuzione efficiente del codice logico
senza bloccaggi dell'OS sottostante, minimizzando il consumo energetico e
abilitando, ad esempio, l'invio reattivo di pacchetti \emph{heartbeat} per
notificare la presenza dinamica dei nodi all'interno dello sciame \emph{peer-to-peer}.
