\chapter{Conclusioni}
\label{chap:conclusions}

Questo capitolo conclude la tesi riprendendo gli obiettivi fissati e valutandone
il raggiungimento alla luce del lavoro di progettazione, implementazione e
validazione svolto nei capitoli precedenti.
Vengono inoltre proposti alcuni possibili sviluppi futuri del progetto, volti
ad ampliarne le funzionalità o a colmare le limitazioni emerse durante lo
sviluppo del contributo.

In questo progetto è stata realizzata una rete di comunicazione decentralizzata
basata su Zenoh, pensata per permettere a \ac{YAAIR} di funzionare su dispositivi
eterogenei.
L'obiettivo principale era capire a fondo come funziona Zenoh, renderlo
utilizzabile anche sui dispositivi più limitati e costruire intorno ad esso
una rete decentralizzata affidabile che possa fornire un sistema di comunicazione
per i programmi aggregati.

Per riuscire a far funzionare Zenoh anche sui microcontrollori, che dispongono
solo di una versione della libreria limitata sviluppata in C, è
stato necessario crearne un wrapper, in modo da poterci interagire tramite una
\ac{API} moderna che segue i paradigmi di programmazione del linguaggio Rust.
A partire da questo, è stata costruita la rete vera e propria, capace di scegliere
autonomamente quale implementazione di Zenoh utilizzare in base alle caratteristiche
del dispositivo per cui viene compilata, così da mantenere l'esecuzione del
programma aggregato da parte di \ac{YAAIR} agnostica alla propria piattaforma e
quella dei diversi nodi partecipanti.
La rete si occupa anche di tenere traccia dei messaggi ricevuti e di capire quando
uno di essi non è più raggiungibile, scartandone i risultati ormai obsoleti.

La verifica del corretto funzionamento del contributo è stata effettuata tramite
dei test sperimentali. Per quanto non possano essere valutati in maniera automatica,
quest'approccio ha ridotto drasticamente i tempi di sviluppo del progetto, in quanto
l'automatizzazione della verifica dei risultati richiederebbe l'integrazione di
ambienti virtualizzati per simulare la presenza di nodi distinti sulla rete e la
comunicazione tra di loro.
Come alternativa, è stata prestata molta attenzione nella creazione dei problemi
risolti in questi programmi, imponendo dei vincoli che permettessero di definire
facilmente i risultati attesi e permetterne il confronto manuale con quelli
ottenuti.

\section{Sviluppi futuri}
\label{sec:future-work}

Sebbene il contributo presentato soddisfi tutti gli obiettivi prefissati, il
lavoro svolto apre la strada a diversi possibili sviluppi futuri.

\paragraph{Test di performance e benchmark energetici su hardware reale.}
I test condotti in questa tesi si sono concentrati sulla
correttezza funzionale della rete; un'analisi più approfondita delle
prestazioni e del consumo energetico su dispositivi embedded reali
permetterebbe di valutare l'impatto della rete in scenari con vincoli
energetici stringenti, tipici di molte applicazioni \ac{IoT}.
Un benchmark di questo tipo avrebbe un duplice scopo: da un lato verificare
che l'overhead introdotto dal wrapper e dal \texttt{MessagesStore} non
comprometta le proprietà di basse latenze ed elevato throughput che motivano
la scelta di Zenoh; dall'altro fornire dati concreti su consumo energetico
e occupazione di memoria, dimensioni critiche per i microcontrollori utilizzati
per l'esecuzione di programmi aggregati.
Una strategia per determinare queste metriche potrebbe essere l'esecuzione
dei programmi di test già implementati con carichi e frequenze crescenti.

Ulteriori verifiche potrebbero essere effettuate variando la configurazione della
rete stessa, introducendo dei router Zenoh o modificando parametri come il numero
di nodi partecipanti e la dimensione e frequenza dei messaggi.
Confrontando i risultati ottenuti con quelli di un protocollo di riferimento come
\ac{MQTT}, si potrebberi quantificare concretamente i vantaggi, in termini di
prestazioni e di assenza di un singolo punto di fallimento, dell'architettura
decentralizzata proposta rispetto ad una tradizionale basata su broker.

\paragraph{Indipendenza completa dall'ambiente di esecuzione.} Il progetto
\texttt{zenoh-\\nostd}, precedentemente menzionato nella \cref{ssec:zenoh-for-embdedded-systems},
propone una versione interamente in Rust di Zenoh priva di dipendenze esterne.
Trovandosi attualmente in una fase sperimentale, non è stato possibile utilizzarlo
per il contributo di questa tesi, ma una volta raggiunta una maggiore stabilità,
la sua adozione permetterebbe di ottenere una soluzione Rust pura funzionante su
qualsiasi tipo di dispositivo, in quanto completamente autosufficiente.

\paragraph{Esplorazione di strategie alternative per la gestione della perdita
di nodi.}
Il requisito non funzionale \ref{requirement:alternative-offlinte-nodes-detection-strategies}
prevede la possibilità di adottare strategie diverse per la rilevazione dell'uscita
di un nodo dalla rete, a seconda del contesto applicativo.
L'implementazione della rete attuale utilizza una strategia basata su una semplice
scadenza configurabile, mentre sviluppi futuri potrebbero esplorare meccanismi
più sofisticati, ad esempio per scenari con particolari esigenze di affidabilità
o di risparmio di banda.

Una direzione concreta sarebbe l'adozione di un algoritmo di indentificazione del
fallimento di un nodo di tipo cumulativo, come il \emph{$\varphi$-accrual failure
detector} proposto da Hayashibara et al~\cite{1353004}: invece di classificare
un nodo come irraggiungibile sulla base di una singola soglia fissa, questo
tipo di meccanismo calcola un valore continuo di sospetto a partire dalla
distribuzione storica degli intervalli tra gli heartbeat ricevuti da un nodo,
adattandosi così automaticamente alla variabilità della rete e permettendo
all'applicazione di scegliere la propria soglia di sensibilità in base al contesto.
Questo algoritmo ha già avuto occasione di dimostrare la sua robustezza ed efficacia
essendo utilizzato in sistemi distribuiti decentralizzati molto popolari come
Cassandra\footnote{\url{https://cassandra.apache.org/}} e Akka\footnote{\url{https://akka.io/}}.

Un'alternativa altrettanto valida riguarda l'uso di tecniche di tipo
\emph{gossip} per la propagazione delle informazioni di stato: invece di
basarsi solo su heartbeat diretti tra coppie di nodi, ogni nodo potrebbe
scambiare periodicamente con i propri vicini anche le informazioni che ha
raccolto sullo stato degli altri nodi della rete, riducendo i falsi positivi
dovuti a perdita occasionale di singoli messaggi e migliorando la scalabilità
del meccanismo di rilevazione al crescere del numero di nodi.
Zenoh utilizza già dei messaggi di \emph{gossip} per la scoperta automatica dei
nodi sulla rete, di conseguenza una strategia simile potrebbe essere facilmente
integrata nel progetto utilizzando le funzionalità già offerte dal protocollo.
