\chapter{Progettazione}
\label{chap:design}

Nel seguente capitolo vengono illustrate le scelte architetturali adottate nella
realizzazione del sistema per soddisfare tutti i requisiti e raggiungere gli
obbiettivi imposti nel \cref{chap:analysis}.

\section{Architettura generale}
\label{sec:general-architecture}

In \ac{YAAIR}, il cuore dell'esecuzione del programma aggregato è lo \emph{Engine},
che oltre al programma stesso prende in input per la sua costruzione le
implementazioni dei vari componenti da utilizzare.
Tra questi, è richiesta un'implementazione della rete per la comunicazione, che
deve soddisfare il contratto imposto dal trait \emph{Network}.

La \emph{ZenohNetwork} implementata deve quindi soddisfare questo livello di
compatibilità, e mantenere tutte le configurazioni specifiche invisibili allo
\emph{Engine}: l'implementazione specifica di Zenoh utilizzata (normale o pico)
deve essere mantenuta internamente, esponendo delle \ac{API} alla rete che siano
trasparenti rispetto alla tecnologia utilizzata.

Per la configurazione di Zenoh stesso, le due versioni offrono opzioni con requisiti
differenti, rendendo quindi necessario esporre almeno in parte l'implementazione
utilizzata. Per minimizzare questa necessità, viene esposta una \ac{API} comune
che segue il \emph{builder pattern}~\cite{gamma1994design} per la configurazione
delle opzioni comuni e più importanti nel contesto di questo progetto.
Entrambe le versioni di Zenoh offrono un'implementazione di questa interfaccia,
producendo solo al momento della creazione finale un oggetto specifico che potrà
essere ulteriormente configurato utilizzando le api specifiche della libreria originale.
Per ridurre ulteriormente l'utilizzo di \ac{API} specifiche, il progetto è strutturato
in maniera tale da scegliere tra Zenoh e Zenoh pico a tempo di compilazione e
riesporre eventuali tipi e funzioni specifici sotto lo stesso nome.

% grafico UML

\section{Il \texttt{MessageStore} e la gestione della concorrenza}
\label{sec:message-store-and-concurrency-handling}

Il MessageStore disaccoppia la ricezione dei messaggi (pilotata da
callback o task asincrone) dalla loro consultazione da parte di YAAIR, in maniera
thread-safe rispetto ai callback di Zenoh Pico.

\subsection{Ciclo di vita dei nodi}
\label{ssec:node-lifecycle}

Come viene tracciato il timestamp dell'ultimo messaggio ricevuto
da ciascun nodo e come i nodi possano notificare la loro presenza.

\section{La rete Zenoh}
\label{sec:zenoh-network}

La rete Zenoh implementa il trait Network astraendo le differenze
tra Zenoh e Zenoh Pico ed esponendo la stessa interfaccia verso YAAIR.

\subsection{Struttura dei topic}
\label{ssec:topic-structure}

Schema delle key expression usate per separare messaggi applicativi
e segnali di heartbeat. Convenzione di naming per identificare i nodi.

\subsection{Flusso di invio}
\label{ssec:send-flow}

Percorso di un messaggio in uscita:
layer YAAIR - ZenohNetwork - publisher - rete.

\subsection{Flusso di ricezione}
\label{ssec:receive-flow}

Percorso di un messaggio in ingresso:
rete - subscriber (callback o task) - MessageStore - layer YAAIR.
