\chapter{Implementazione}
\label{chap:implementation}

\section{Il wrapper di Zenoh Pico}
\label{sec:zenoh-pico-wrapper}
\sidenote{non mi veniva un nome migliore}

Breve introduzione alla creazione di un wrapper safe-rust per zenoh pico ed alle
varie sezioni.

\subsubsection{Compilazione della libreria}
\label{sssec:zenoh-pico-library-compilation}

Come è stato sfruttato il sistema di componenti di esp-idf per la compilazione ed
il linking della libreria zenoh pico.

\subsection{Le macro in Rust}
\label{ssec:macros-in-rust}

Introduzione alle macro in Rust ed alla generazione di codice a tempo di compilazione.

\subsection{L'ownership model in Zenoh Pico}
\label{ssec:ownership-model-in-zenoh-pico}

Come zenoh pico simuli l'ownership model di Rust in C per mantenere un API il più
simile possibile alla libreria originale e per facilitare la gestione della memoria.

\subsection{L'implementazione tramite macro}
\label{ssec:implementation-via-macros}

Come il wrapper sia stato implementato tramite macro sfruttando la strutturazione
simil-rust della libreria originale \cref{ssec:ownership-model-in-zenoh-pico}

\subsection{Il sistema di closure}
\label{sec:closure-system}

Descrizione di come è stato gestito il concetto di closure di zenoh pico e di come
sono stati utilizzati i signal (non del sistema operativo, quelli di embassy) per
permettere un utilizzo asincrono invece che a callback.

\section{Implementazione della rete}
\label{sec:network-implementation}

\subsection{Il trait \texttt{Network}}
\label{sec:the-network-trait}

Spiegazione più dettagliata del concetto di network e dei due metodi da cui è composta.

\section{La ZenohNetwork}
\label{sec:the-zenoh-network}
\sidenote{La generalizzazione per zenoh e zenoh pico devo ancora implementarla, quindi
potrebbe cambiare questa sezione}

Spiegazione del funzionamento della rete zenoh e della generalizzazione riguardo
all'implementazione usata.

\subsection{Il \texttt{AtomicMessagesStore}}
\label{sec:the-atomic-message-store}

Spiegazione del concetto di message store, della gestione della concorrenza e della
lifespan dei nodi in base all'ultimo update.

\subsubsection{La task di hearthbit}
\label{sec:the-heartbeat-task}

Spiegazione della hearthbit task per mantenere vivo un nodo.

\subsection{Implementazione tramite Zenoh Pico}
\label{sec:zenoh-pico-implementation}

Approfondimento sull'implementazione zenoh pico

\subsection{Implementazione tramite Zenoh}
\label{sec:zenoh-implementation}

Approfondimento sull'implementazione zenoh
