\chapter{Introduzione}
\label{chap:introduction}

Negli ultimi anni, la diffusione di dispositivi \ac{IoT} e di
sistemi pervasivi ha reso sempre più centrale il problema del coordinamento
di reti distribuite su larga scala. Sciami robotici, reti di sensori e sistemi
embedded interconnessi devono spesso operare in modo autonomo e resiliente,
senza la possibilità di affidarsi ad un orchestratore centrale, mentre gli
approcci tradizionali alla programmazione distribuita faticano a garantire un
coordinamento trasparente tra centinaia o migliaia di nodi. A questo si
aggiunge la natura intrinsecamente vincolata di molti di questi dispositivi,
che dispongono di risorse di calcolo e di memoria limitate, limitando le
possibilità nella scelta delle tecnologie e di implementazione.

\ac{AC} si è affermato come un paradigma di macroprogrammazione capace di rispondere
a queste esigenze, astraendo l'esecuzione di un singolo programma su un'intera rete
di dispositivi e trattandola come un'unica entità collettiva.
Framework esistenti come ScaFi hanno permesso di sperimentare efficacemente i
principi di \ac{AC} in ambito di simulazione e su dispositivi general-purpose, ma
la loro dipendenza da runtime e \ac{GC} li rende incompatibili con i
microcontrollori a basso costo, che richiedono invece una gestione deterministica
della memoria e garanzie di esecuzione in tempo reale.

In questo contesto si inserisce \ac{YAAIR}, un framework open-source scritto in
Rust pensato per superare i limiti prestazionali dei framework di \ac{AC} basati
su linguaggi ad alto livello.
Grazie ad un sistema di compilazione progettato per la produzione di programmi
eseguibili ottimizzati ed autosufficienti, questo linguaggio soddisfa i requisiti
fondamentali per la programmazione di sistemi embedded.

I protocolli \ac{IoT} tradizionali come \ac{MQTT} richiedono la presenza obbligatoria
di un broker centrale, il quale costituisce un singolo punto di fallimento e un
possibile collo di bottiglia per la rete, in contrasto con la natura decentralizzata
che si vorrebbe garantire ai sistemi di \ac{AC}.
Zenoh si pone come alternativa a questi protocolli, proponendo un'infrastruttura
di rete decentralizzata orientata a basse latenze e alla scalabilità su dispositivi
eterogenei, capace di supportare comunicazioni peer-to-peer senza vincoli topologici
stretti.

\section{Contributo della tesi}
\label{sec:contribution}

\ac{YAAIR} adotta un'architettura a strati che disaccoppia la logica di calcolo
del programma aggregato dalla serializzazione e dai protocolli di rete sottostanti,
permettendo al sistema di operare in modo agnostico rispetto al trasporto fisico
dei dati e di essere facilmente estendibile a diversi protocolli di comunicazione.
Il contributo di questa tesi consiste nella progettazione e nell'implementazione
di un livello di rete decentralizzato per il framework, basato sul protocollo Zenoh,
in grado di supportare la comunicazione tra dispositivi eterogenei, da microcontrolli
che dispongono di risorse fortemente limitate fino a sistemi general-purpose
dotati di un sistema operativo completo.


\section{Struttura della tesi}
\label{sec:thesis-structure}

Il \cref{chap:background} introduce i concetti di background
necessari alla comprensione del contributo: vengono presentati i principi di \ac{AC},
con particolare attenzione alla loro applicazione su dispositivi a risorse
limitate, il framework \ac{YAAIR}, il protocollo di rete Zenoh e l'ecosistema di
Rust per la programmazione embedded.

A seguire, il \cref{chap:analysis} analizza gli obiettivi e
i requisiti del contributo, evidenziando i vincoli imposti a livello hardware e
software dalle tecnologie e dai dispositivi utilizzati.

Con il \cref{chap:design} si descrivono le scelte
architetturali adottate nella realizzazione del sistema, mostrando come la
rete implementata e i suoi componenti principali soddisfino i requisiti e
i vincoli definiti nel capitolo precedente.

Nel \cref{chap:implementation} si illustra in dettaglio
l'implementazione dell'architettura progettata, dall'adattamento della libreria Zenoh
a diverse architetture eterogenee alla creazione della rete e la sua integrazione
con \ac{YAAIR}, motivando le scelte tecniche effettuate e le librerie utilizzate.

All'interno del \cref{chap:results-evaluation}
vengono presentati i test sperimentali condotti per validare i componenti
principali del contributo di questa tesi, descrivendo gli obiettivi, l'implementazione
e i risultati ottenuti per ciascuno di essi.

Infine, il \cref{chap:conclusions} riassume il lavoro
svolto rispetto agli obiettivi fissati nel \cref{chap:analysis}
e propone alcuni possibili sviluppi futuri del progetto.
